
# Занятие на Python 3.5

## Умеет до:
- должны знать про git

## 1. Первые шаги в Python, знакомство с консолью.
### Дополнительно хочется раскрыть темы:
- Какими качествами должен обладать программист
- Качество ПО: "Правильная работа программы" и "Спецификация"
- сказать про то, что во время изучения языка у вас могут возникать глупые вопросы – так вот, они не глупые.
- рассказать про интуицию "как работает язык", которая выработается со временем
- рассказать о том, где брать информацию для домашнего изучения
- ссылки:
  - калькулятор: http://www.travel.ru/formalities/visa/schengen/schengen_calculator.html
  - калькулятор дат: http://planetcalc.ru/274/
  - онлайн интерпретатор: https://repl.it

### Знает:
- как открыть консоль
- математические операторы и операторы присваивания
- приоритеты выполнения операций
- что такое переменная
- что такое список
- условный оператор
- о роли отступов

### Умеет:
- REPL, стрелочки вверх-вниз
- работать с консолью как с калькулятором
- объявлять переменные
- использовать переменные в математических выражениях
- создать список
- функции работы со списком sum, len
- выводить данные в консоли
- сохранить и выполнить файл программы


### Практика:

#### В классе:
Делаем приложение-помощник в путешествиях.
Оно будет подсказывать сколько времени мы проведём в странах шенгена.
И сколько денег на это потратим.
Половина задачи будет решена на занятии, половина оставлена на дом.
- расчет количества дней в ЕС
- проверка ограничения на пребывание в ЕС
- расчет суммарной стоимости проживания в ЕС

#### Домашка:
- добавить перевод в рубли по текущему курс (текущий курс посмотреть на сайте банка), чтобы знать сколько денег в рублях нам понадобится
- проверить не выходи ли мы за бюджет (у нас есть N рублей, хватит ли нам их на поездку?)
- разделение бюджета на статьи (питание, проживание, транспорт, …)
- обязательно использовать repl.it, а не присылать архивом

#### Критерии проверки ДЗ
- именование переменных
  - "Плохо": Обратите внимание на именование переменных
  - "Хорошо": Осмысленное наименование переменных
- отсутствие "магических чисел" в коде
- опеределения - не повод отправить "на доработку"
 
## 2. Циклы и условные конструкции.

### Знать:
- цикл for
- цикл while
- continue, break
- оператор if else
- функция range // и её аналог в python 2 xrange

### Уметь:
- работать с циклами и использовать функцию range
- использовать операторы break и continue
- использовать оператор if else
- функция len(), enumerate()

### Практика:

#### В классе:
- делаем программу, которая по-честному считает число дней, которые можно находиться в шенгене
- есть ли превышение лимита пребывания 90/180 или нет

#### Домашка:
- Сколько дней может находится в Шенгене обладатель такой визы, если следующий въезд он планирует на (число)?
  - слишком сложное задание вышло, люди не поняли бизнес смысл и как проверить
  - стоит подготовить разцмный пример и способ автопроверки

## 3. Практикум. Циклы и условия.

## 4. Типы данных. Коллекции данных (упрощенно).

### Знать:
- когда какой тип данных выбирать
 - однотипные объеты - список
 - доступ по ключу - словарь
 - кортеж - иммутабельный тип, многие системные вещи 
   - реализуются через него
   - стоит применять, когда создал один раз - а читаешь много раз
   - когда тебе нет нужды его менять
     - операция распаковки
- базовые типы данных - целочисленный, с точкой, строковый, логический
 - показать как определять типы того, что у нас есть в программе (type(), dir())
 - можем умножить строку на число
- функции преобразования типов
  - существуют способы прийти от одного типа данных к другому
  - dict() {}
  - list() []
  - set()
- что такое списки (подробное рассмотрение), кортежи, словари, множества (set())

### Уметь:
- преобразовывать типы данных
- работать на базовом уровне (без использования встроенных функций, кроме функции append у списков)
  - кортежами (tuple)
  - словарями (dict)
  - списками (list)
- оператор in
- уметь использовать логический тип данных
- использовать функцию sort()
- реагировать на распространённые ошибки:  KeyError для словаря, IndexError для списка


### Практика:

#### В классе:
- list + dict: Храним в программе список стран, которые мы хотим посетить и признаки для них
(Член / не член ES / сколько стоит проживание / визовая / не визовая и пр)
- set() находим пересечения среди стран, допустим: хочу все безвизовые страны с морем и стоимостью проживания ниже X

#### Домашка:
- Добавить новые страны, новые признаки
- Сделать свои фильтры по странам
- Составить отчёт: самые дорогие страны, самые дешёвые
- Придумайте 5 примеров данных, которые удобно было бы хранить в словарях или с использованием словарей.
- Придумайте 5 примеров задач, которые было удобно решать при помощи множеств. Попробуйте придумать или найти задачу, которая может возникнуть в вашей повседневной жизни
- Зачем такое разнообразие типов данных? Можно ли было бы обойтись одним? Поразмышляйте, 2-4 предложения.

#### Критерии проверки ДЗ:
- Работающий код
- Адекватные ответы на вопросы


## 5. Функции - использование встроенных и создание собственных
@ Подготовить людей к установке python3, он понадобится на следующем занятии

### Хочется затронуть темы:
- декомпозиция задачи
- принцип SRP (принцип единой ответственности) т.е. не пытайтесь запихнуть всё подряд

### Знать:
- что такое функция и для чего она нужна
 - должны почувствовать боль, от того, что заново пишут одно и то же
 - уже должна быть «курсовая» программа по итогам первых трёх занятий, в которой будем добавлять функцию
- базовый набор встроенных функций
 - рассказать, что из того, что мы использовали - функция
 - показать как определять типы того, что у нас есть в программе
- как создавать собственные функции
- что такое параметры функции
- как возвращать результат выполнения функции
- Тут же нужно объяснить что такое глобальные и локальные переменные
- Рассказать про области видимости
 - тип None, проверка на него
  - функция ничего не возвращает
  - аргумент по умолчанию

### Уметь:
- использовать встроенные функции (как самостоятельные, так и функции для работы со списками, кортежами, строками и т.п.)
- разделять программу на отдельные блоки
- создавать собственные функции с параметрами и без них
- Можно дать возможность попрактиковаться в применении глобальных и локальных переменных

### Практика:

#### В классе:
- Выносим повторяющиеся действия (рассчёт времени) в функции, обсуждаем декомпозицию
- Переходим от чисел к датам

#### Домашка:
- Заканчиваем перенос в функции
- Повторно используем функции для изменения поведения программы

### 6. Занятие с разбором задач
на котором будет проведена шлифовка выданного материала,
даны ответы на вопросы учеников и внесены возможные дополнения.
- Разберём простые задачи с собеседований
- рассказать про деление с остатком, разобрать простые задачи
На дом:
- ещё задачи с собеседований

- Рассказать, как будет происходить оценка людей на собеседовании, 
рассказать, как я провожу собеседования
 - моя цель: понять, сможет ли он выполнить свою работу: сейчас / через две недели / через месяц
 - какие у кандидата цели, может ему будет у нас не интересно
 - понять, до куда он сможет вырасти
 - понять, смогу ли я с ним работать
 - спрашиваю на сколько балллов из 10 человек знает технологию
   - прошу объяснить почему
 - смотрю на энтузиазм. 
   - не тот энтузиазм, когда: я ничего не умею, но обязательно научусь
   - а когда, вот я за ночь освоил технологию, а вы меня сейчас по ней собеседуете и я ничего так
 - спрашиваю, что человек делал раньше
 - смотрю примеры кода
   - на что обращаю внимание:
     - читаемость
     - декомпозиция
 - разговариваю про концепции
   - SOLID
     - допытываюсь, как каждая из этих концепций влияет на его код
   - принципы ООП и на что они влияют
   - Unit-тестирование, TDD
   - FrontEnd:
     - JS, HTML, CSS
   - Backend
   - БД
     - нормальные формы
     - прошу спроектировать связь
 - до чего допытываются другие?
   - алгоритмы и структуры данных:
     - встроенные структуры данных: в чём прикуп словарей, списков
     - структуры данных в общем понимании: стек, очередь, ... 
     - область действия переменных
     - особенности языка (поведение в необычных ситуациях)
       - использование 
   - передача по ссылке и по значению (reference и value типы)
   - рекурсия
#### Класс
 - развернуть строку
 - найти максимальный элемент списка
#### Домашка
 - завести аккаунт https://www.hackerrank.com
 - набрать сто баллов, добавить меня в друзья
 - На зачёт с отличием, сделайте как можно больше задач
   - сказать про функци map(), что она не очень нужна
 - Поставить python3 и git на свой компьютер, 
   - прописать python в пути, если нужно
   - запустить в консоли python3, 
   убедиться что print("Hello world") выводит "Hello world"
 - Поставить sublimetext / notepad++ / atom   

## 7. Файлы. Файловая система

### Знать:
- что такое файлы
- что такое кодировки файлов и зачем это нужно
- что такое режим работы с файлом (чтение, чтение и запись)

### Уметь:
- создавать файл
- записывать данные в файл
- открывать в режиме только чтения
- открывать с перезаписью содержимого
- читать данные из файла
- дописывать данные в конец файла
- поговорить про текущую директорию приложения
- exit()

### Практика:

#### В классе:
- перенос данных о странах в файлы
- запись результатов вычислений в файл, чтобы сохранить разные варианты отпуска

#### Домашка:
- закончить перенос данных
- сделать поддержку нового источника данных и использовать его для составления отчёта:
 - например, файл со статистикой дождей по странам
- добавление в отчёт информации о


